\documentclass{article}
\usepackage{CJK,CJKnumb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{longtable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\definecolor{lightgray}{RGB}{230,230,230}
\lstset{ language=, numbers=left, basicstyle=small,
  keywordstyle=color{blue}, commentstyle=color{PineGreen},
  stringstyle=color{red}, frame=shadowbox, breaklines=true,
  backgroundcolor=color{lightgray},extendedchars=false }
\begin{document}

\begin{CJK*}{GBK}{song}
\title{网格简化报告}
\author {计科20 2012012440 宋正阳}
\date{2015 年 1 月 23 日}
\maketitle
\section{算法综述}

二次网格简化是一种边坍缩简化算法。每次执行将会选中一条边并将其删掉。具体来讲是首先删掉被选中的边，将它的两个顶点合为一个顶点。同时这条边两侧的面片会退化成一条边，也就是说这两个相邻面片也会被删掉。并且对于这被删掉的三角面片，其余的两条边合并为一条。对于顶点的其他相邻面片，只需将对应的顶点移动到相应的新点位置。综上，每次执行的结果是顶点数减一，面片数减二，边数减三。

对于一个给定的 obj 文件，我们可以确定其所有的顶点、面片、边之间的互相关系。对于其每一条边，我们定义一个其坍缩后的 cost。于是每次我们只要选出 cost 最小的那一条，并执行该坍缩过程。

每条边的 cost 是由其两个顶点决定的，而每个顶点又是由其相邻的所有面片决定的。具体来说是我们在每个面片、每个顶点、每条边处都存储了一个 4 乘 4 的矩阵。边上的矩阵为两个顶点上矩阵的和，顶点上矩阵为相邻所有面片矩阵的和。而面片上矩阵的计算则是假定其方程为 $ax+by+cz+d=0$,且 $a^2+b^2+c^2=1$, $Q=(a, b, c, d)(a, b, c, d)^T$. 这样对于某一个点 $v=(x, y, z, 1)$, $vQv^T$ 则直接为 $v$ 到这个面距离的平方。于是对于某一条边的矩阵 $M$ 来说，某一个点 $v=(x, y, z, 1)$, $vMv^T$ 则直接为该点到该边两个顶点相邻所有面片的距离的平方和。于是我们指定边坍缩后的点为使得该平方和最小的点，而该条边的 cost 即为此最小值。同时坍缩后我们不再重新计算新面片的矩阵及新点的矩阵，直接将该坍缩边的矩阵赋为该新点的矩阵，并据此计算出新边的矩阵，计算新边的 candidate 及 cost.

为了加快程序的执行速度，我们初始化数据结构之后对于所有的边计算 cost, 并将其放入最小堆中。每次执行我们只需取出位于堆顶端的那条，而非遍历整个边结构。而坍缩执行完毕后，我们只需将需要改动的边标为已删除，并新生成 cost 正确的边压入堆中。原因在于直接修改会打乱堆结构，而重建堆要耗费大量的时间。下次只需在执行坍缩前检查该边是否已被删除，如果是则直接抛弃，继续取出堆顶的下一条。
\newpage
\section{代码综述}

本项实验的代码总共包含三个类一个主函数，各类的具体论述如下：
\subsection{Vec3f 类}
该类为助教所给辅助类，主要是三维向量的声明及各种运算。需要注意的一点是原代码中 Normalize 函数是当 $L2Norm\_Sqr > 1e-6$ 才会调用，但是对于某些模型来说这个数值太过小（例如 Kitten），这里我们把它改成 $1e-12$.
\subsection{SimpleObject 类}

该类亦为助教所给辅助类，主要功能是输入输出 obj 文件。输入即将 obj 文件中的点、三角面片读入 $m\_pVertexList$, $m\_pTriangleList$ 两个向量，并获得点、面的个数 $m\_nVertices$, $m\_nTriangles$. 而输出即是将两个数组里所保存的数据结构输出为合适的 obj 文件。

\subsection{AuxMeshSimp}
由于 SimpleObject 类过于简单不适合完成网格简化的过程，所以我们重写了 Vertex 类以及 Triangle 类、Edge 类， 使其包含更多地信息。

\subsubsection{Triangle 类}
Triangle 类最为简单，只是包含了 三个顶点的指针 vertex[3]，法向量 normal，上文中提到的用于计算误差的矩阵 Q，以及一个根据顶点坐标计算法向量的函数 ComputeNormal。

\subsubsection{Edge 类}
该类包含其两个顶点的指针 vertex[2]，用于计算误差的矩阵 Q，计算出的误差 cost，计算出的新点位置 vbar ，并标明是否已被删除 deleted。

成员函数包括：根据顶点矩阵计算该边误差矩阵 ComputeMatrix，根据误差矩阵计算误差 ComputeCost，计算新点位置 ComputeVbar。

\subsubsection{Vertex 类}
该类包含最为丰富的信息。其保存了该顶点的 index, 该顶点的位置 position，该顶点是否被删除 deleted，该顶点相邻的所有顶点的指针 neighbors，该顶点为端点的所有边的指针 pairs，该顶点所有相邻面片的指针 faces，以及该顶点的误差矩阵 Q。

同时成员函数 ComputeMatrix 根据所有相邻面片矩阵计算该点矩阵（简单将其相加），以及 CleanNeighbor(u) 检查 u 是否仍与其相邻，若不是则将其从相邻顶点列表中删除。

\subsection{mesh$\_$simp}
主函数 main 所在的文件包含了处理网格所需的核心函数们, 其操作刘承俊具体如下：
\subsubsection{main}
首先确定命令行参数为 4， 第一第二个分别为 输入输出的文件名，第三个为网格简化百分比。

开始计时。

将 obj 文件读入 SimpleObject 类所指明的两个 vector 中，获得所有的顶点和三角形。 将该 obj 实例及第三个参数 rate 传给 SimplifyMesh 函数，意为将 obj 的面数简化至 rate。

简化完成后输出此时的点数和面数，并将结果保存至相应的文件。

停止计时。
\subsubsection{MeshSimplify}

该函数首先初始化数据结构，即根据 obj 中内容初始化用于保存点，面片和边的 vertices, triangles, edges 中。

计算出要删除多少个面片。

当未达到删除面片数时:

从堆中取出顶上的 edge, 执行 Collapse 函数。

坍缩结束后将表明已删除的点从 vertices 中去除。

将结果写入 obj.

\subsubsection{Collapse}

首先得到边的两个顶点 u, v. 我们计划将 v 移至相应位置，并将 u 标为已删除。

首先将该边的新误差矩阵赋给 v, 并将 v 的位置改为相应新点的位置。

删掉相邻两个面。在这个过程中两顶点的 faces 和 pairs, neighbors. 注意到 pairs 与 neighbors 是平行变动的。

由于 v 的位置已变动，故其相邻边均已失效，将 v 的 pairs 全部清空，将相应的边标为已删除，并遍历 v 的 neighbors, 添加新边至 pairs, 并将新边压入堆中。

然后对于除已删除两面的其他面，均将顶点 u 换为顶点 v, 在这个过程中同样将变动位置的边变为已删除并添加新边进入。

将顶点 u 标为已删除。
\newpage
\section{用法}

只需在命令行中输入 mesh$\_$simp in.obj out.obj rate， 即表示将 in.obj 的面数简化至 rate(百分比)， 然后输出为 out.obj.

\section{编程体会}
本次作业过程中的经验总结如下：

1. obj 文件中面的顶点保存顺序遵循右手法则，据此可知法向量的朝向。

2. visual studio 中 win32 控制台程序下的 stdafx.h 头文件要进行额外设置。

3.测试时 obj 的输入及输出要与代码放在同一文件目录下。

4. 对于添加现有文件要修改项目属性中的附加包含目录。

5. visual studio 的报错 scanf 不安全可直接取消掉。

6. obj 中点的下标是从1开始的， 而数据结构中是从 0 开始的。

7. WriteToSimpleObj 要引用传参，不然不会有任何变化。

8. vector 中循环下调用 erase 时要格外小心。

9. 对于自定义的类， 调用 push$\_$heap 时要传入自定义比较函数 cmp.

10. delete u 是指将 u 指针指向的元素删除，而 u 指针本身不会变化。


\end{CJK*}
\end{document} 